---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۶۴ - در ستایش پادشاه رضوان جایگاه مروج ملت نبی حجازی محمدشاه غازی طاب ثراه‌ گوید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۶۴ - در ستایش پادشاه رضوان جایگاه مروج ملت نبی حجازی محمدشاه غازی طاب ثراه‌ گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ساقی بده رطل گران زان می که دهقان پرورد</p></div>
<div class="m2"><p>انده برد غم بشکرد شادی دهد جان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در خم دل پیر مغان در جام مهر زر فشان</p></div>
<div class="m2"><p>در دست‌ ساقی‌ قوت‌جان ‌رخسار جانان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>در جان جهد زان پیشتر کاندر گلو یابد خبر</p></div>
<div class="m2"><p>نارفته از لب در جگر کز رخ ‌گلستان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چون برفروزد مشعله یکسر بسوزد مشغله</p></div>
<div class="m2"><p>دیو ار شود زو حامله حوری به زهدان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شادی دهد غمناک راکسری‌کند ضحاک را</p></div>
<div class="m2"><p>بیجاده سازد خاک را وز خاک انسان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>از سنگ سازد توتیا وز خاک آرد کیمیا</p></div>
<div class="m2"><p>از دُرد انگیزد صفا وز درد درمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بر گل‌فشانی ‌گل‌ شود بر خس ‌چکد سنبل شود</p></div>
<div class="m2"><p>زاغ ار خورد بلبل شود صدگونه الحان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>جلّاب جان قلّاب تن مایه ی خرد دایه ی فطن</p></div>
<div class="m2"><p>طعمهٔ بیان لقمهٔ سخن‌کان لقمه لقمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>تبیان‌کند تلبیس را انسان‌کند ابلیس را</p></div>
<div class="m2"><p>هوش ‌هزار ادریس را در مغز نادان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>می چون دل بینا بود کاو را بدان مینا بود</p></div>
<div class="m2"><p>یا آتش سینا بود کش آب حیوان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دل را ازو زاید شعف جان‌را از او خیزد شرف</p></div>
<div class="m2"><p>چونان‌ که ‌گوهر را صدف از آب نیسان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>از جان پاکان خاک او وز روح‌آب تاک او</p></div>
<div class="m2"><p>کایدون عصیر پاک او جان سخندان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زان‌جو‌هر خو‌رشیدفش ‌گر عکسی‌افتد در حبش</p></div>
<div class="m2"><p>خاک‌حبش‌فردوس‌وش تا حشر غلمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>لعل بدخشانش لقب ماه درخشانش سلب</p></div>
<div class="m2"><p>ماه درخشان ای عجب لعل درخشان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>جان‌ را سرور و سور ازو دل ‌را نشاط و شور از او</p></div>
<div class="m2"><p>مانا جمال حور ازو در خلد رضوان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>در خم روان دارد همی زان رو فغان دارد همی</p></div>
<div class="m2"><p>در جام جان دارد همی زان جان پژمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دی با یکی‌گفتم بری جان به و یا می‌گفت هی</p></div>
<div class="m2"><p>جان ‌پرورد تن را و می جان را دوچندان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چون‌مطرب ‌آید در طرب‌یاری‌طلب ‌یاقوت ‌لب</p></div>
<div class="m2"><p>سمین‌بری کاندر قب ماه درخشان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>عقد ثریا در لبش سی ماه نو در غبغبش</p></div>
<div class="m2"><p>وان ‌زلف هندو مشربش کفری ‌که ایمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>زلفش چو دیوی خیره سر وز دزد شب دیوانه تر</p></div>
<div class="m2"><p>کز ریو یک ‌گردون قمر در زیر دامان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>گل‌ پرورد در مشک چین ‌گوهر فشاند زانگبین</p></div>
<div class="m2"><p>بیضا نماید زآستین مه درگریبان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>جوزا نماید ازکمر پروین فشاند از شکر</p></div>
<div class="m2"><p>کژدم‌ گذارد بر قمرگوهر به مرجان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>رویش ز دیبا نرم‌تر وز فتنه بی‌آرزم‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>آبی ز آتش‌گرمترکز شعله عطشان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>خورشیدرو ذره‌دهان ناریک‌مو روشن‌روان</p></div>
<div class="m2"><p>فربه‌سرین لاغرمیان کاین‌کاهد و آن پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>زلفش چو طنازی‌کند بر ارغوان بازی‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>بر مه زره سازی‌کند در خلد شیطان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>پوشیده‌گلبرک طری در زیر زلف سعتری</p></div>
<div class="m2"><p>گویی روان مشتری در جرم‌کیوان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مشکین‌خطش برگردلب ‌موریست‌ جوشان بر رطب</p></div>
<div class="m2"><p>گرد نمکدان ای ‌عجب یک‌ دسته ریحان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>دارد غمم را بیشتر سازد دلم را ریش‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>مانا هزاران نیشتر در نوک مژگان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>جز خط آن سمین‌بدن کافزود حسنش را ثمن</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز شنیدی اهرمن مهر سلیمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>هرگه سخن راند زلب در من ‌فتد شور ای عجب</p></div>
<div class="m2"><p>ناچار شورست ‌آن ‌رطب کش ‌درنمکدان‌ پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ون‌در وثاق‌آید همی برچیده ساق آید همی</p></div>
<div class="m2"><p>تکلیف شاق آید همی آنرا که ایمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>خیز ای نگار ده‌دله آن رسم دیرین‌کن یله</p></div>
<div class="m2"><p>بگذارجنگ‌و مشغله‌کاین‌هردو خسران پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>جامی بخور کامی بجو بوسی بده حرفی بگو</p></div>
<div class="m2"><p>زان پیش کان روی نکو خار مغیلان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>در مشت‌خواهم‌غبغبت‌تا سخت تر بوسم‌ لبت</p></div>
<div class="m2"><p>ترسم‌ز زلف‌چون‌شبت‌کاو رنگ‌عصیان‌پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>از دو لبت ای هم‌نفس یک بوسه دارم ملتمس</p></div>
<div class="m2"><p>بگذار تا خود را مگس در شکرستان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بوسی بده بی‌مشغله بی‌زحمت و جنگ و گله</p></div>
<div class="m2"><p>کز جان‌ برفت آن‌ حوصله‌ کاندوه حرمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ور بوسه‌ندهی ای پسر حالی به‌کین بندم‌کمر</p></div>
<div class="m2"><p>گردد سخنور شیر نر چون رسم طغیان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ویژه چو قاآنی ‌کسی‌ کاورا بود حرمت بسی</p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که در مجلس بسی مدح جهانبان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ماه مهین شاه مهان غَیث زمین غوث زمان</p></div>
<div class="m2"><p>کز قیروان تا قیروان در ظل احسان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>دارا محمدشاه راد آن قیصر کسری‌نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>آن کز رسول عدل و داد آیین یزدان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>از حزم داند خیر و شر از عزم ‌گیرد بحر و بر</p></div>
<div class="m2"><p>از جود بخشد خشک ‌و تر وز عدل ‌گیهان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گیتی چو مهدی مهد او نظم جهان از جهد او</p></div>
<div class="m2"><p>وز عدل او در عهد او مهتاب ‌کتان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>قهرش همه زهر اجل دوشد ز پستان امل</p></div>
<div class="m2"><p>مهرش همه طعم عسل درکام ثعبان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چون برفروزد بُرز را در پنجه ‌گیرد گرز را</p></div>
<div class="m2"><p>ماند بدان‌ کالبرز را در بحر عمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>از هیبتش خصم دژم زان پیش‌کاید از عدم</p></div>
<div class="m2"><p>تن‌ را چو ماهی‌ در شکم با درع و خفتان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ماریست کلکش‌ کَفته سر کز زهر بارد نیشکر</p></div>
<div class="m2"><p>ناریست‌ تیغش‌ جان ‌شکر کز شعله‌ طوفان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>دستش چو بخشد مال را روزی دهد آمال را</p></div>
<div class="m2"><p>چون دایه‌ای‌کاطفال را از شر پستان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>گر حفظ ابنای بشر از حزم او یابد اثر</p></div>
<div class="m2"><p>چون‌ لوح ‌محفوظش ‌فکر حاشاکه‌ نسیان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>تا در کمین خصم دغل با وی نیاغازد حیل</p></div>
<div class="m2"><p>از هر سر مویش اجل چشمی نگهبان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>مداح او با خویشتن‌ گر راند از خلقش سخن</p></div>
<div class="m2"><p>حالی به‌ طبعش ذوالمنن‌ هر هشت رضوان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>ور بدسگال بدسیر خشم وی آرد در نظر</p></div>
<div class="m2"><p>دردم به جانش داد گر هر هفت نیران پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>شاها مرا در انجمن خوانند استاد سخن</p></div>
<div class="m2"><p>و اکنون پریشان طبع من نظم پریشان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>این نظم را ناگفته‌ گیر این مدح را نشنفته ‌گیر</p></div>
<div class="m2"><p>این بنده را آشفته ‌گیر ایرا که هذیان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>این مدح را پا تا به‌ سر نه مبتدا و نه خبر</p></div>
<div class="m2"><p>آری ز بد گوید بتر هوشی که نقصان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>هم بس عجب نی‌کاین ثنا افتد قبول پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>کاخر پسندد مصطفی شعری‌ که حسان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>شعری‌ دو کز غیب ‌آمده‌ وز غیب بی‌عیب آمده</p></div>
<div class="m2"><p>وحی ‌است ‌و لاریب‌ آمده‌ تا مدح سلطان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>الهام مطلق دانمش اعجاز بر حق دانمش</p></div>
<div class="m2"><p>وحی محقق دانمش وحیی‌که ایقان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بیواسطهٔ روح‌الامین این پرده زد جان‌ آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>تا پرده‌دار ملک و دین در پرده جانان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>در خواب ‌گفتش دادگر کای از خرد بیدارتر</p></div>
<div class="m2"><p>خلاق بیداری شمر خوابی‌ که ایمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بیخود شو از صهبای ‌من صهبا کش ‌از مینای من</p></div>
<div class="m2"><p>فیضی بود سودای من کز مشکل آسان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>اینت به بیداری نشان کز وجدگویی هر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>ساقی بده رطل‌ گران زان می که دهقان پرورد</p></div></div>